\documentclass[a4paper,12pt]{article}

%%% Размер шрифта
\usepackage[14pt]{extsizes}

%%% Поля
\usepackage[
	left=2cm,
	right=2cm,
	top=2cm,
	bottom=3cm,
	bindingoffset=0cm
]{geometry}

%%% Работа с русским языком
\usepackage{cmap}						% поиск в PDF
\usepackage{mathtext}					% русские буквы в формулах
\usepackage[T2A]{fontenc}				% кодировка
\usepackage[utf8]{inputenc}				% кодировка исходного текста
\usepackage[english,russian]{babel}		% локализация и переносы
\usepackage{indentfirst}
\frenchspacing

%%% Дополнительная работа с математикой
\usepackage{amsmath,amsfonts,amssymb,amsthm,mathtools}  % AMS

%%% Текст в колонки
\usepackage{multicol}

%%% Списки
\usepackage{enumitem}
\setlist{nosep, leftmargin=*}
\renewcommand{\labelenumi}{\arabic*)}

%%% Системы уравнений
\usepackage{cases}

%%% Таблицы
\usepackage{array}

%%% Рисунки
\usepackage{graphicx}
\usepackage{float}

%%% Точка в подписях к рисункам
\usepackage[labelsep=period]{caption}

%%% Список литературы
\bibliographystyle{bibliography_style/gost-numeric.bbx}
\usepackage[
	natbib = true,
	style = gost-numeric,
	sorting = none,
	backend = biber,
	language = autobib,
	autolang = other
]{biblatex}
\addbibresource{references.bib}

%%% Исправление символа номера при использовании gost-numeric.bbx
\usepackage{textcomp}
\DefineBibliographyStrings{russian}{number={\textnumero}}

%%% Гиперссылки
\usepackage[pdftex,unicode]{hyperref}

%%% Перенос знаков в формулах (по Львовскому)
\newcommand*{\hm}[1]{#1\nobreak\discretionary{}{\hbox{$\mathsurround=0pt #1$}}{}}


%%% Свои команды

\newcommand*{\No}{\textnumero}

\newcommand{\vect}[1]{\boldsymbol{#1}}
\newcommand{\vx}{{\vect{x}}}

\newcommand{\half}{\cfrac{1}{2}}
\newcommand{\partt}[1]{\cfrac{\partial #1}{\partial t}}
\newcommand{\partx}[1]{\cfrac{\partial #1}{\partial x}}
\newcommand{\partxx}[1]{\cfrac{\partial^2 #1}{\partial x^2}}

\newcommand{\Natural}{{\mathbb{N}}}
\newcommand{\Real}{{\mathbb{R}}}

\newcommand{\norm}[1]{\| \, #1 \, \|}
\newcommand{\enorm}{{\| \cdot \|}}

\newcommand{\tabletopspace}{9mm}
\newcommand{\tablebottomspace}{3mm}

\newcommand{\tpoint}{{\text{.}}}
\newcommand{\tcomma}{{\text{,}}}
\newcommand{\tsemicolon}{{\text{;}}}

\newcommand{\unitm}{{\text{м}}}
\newcommand{\units}{{\text{с}}}
\newcommand{\unitJ}{{\text{Дж}}}
\newcommand{\unitC}{{\text{Кл}}}
\newcommand{\unitF}{{\text{Ф}}}


%%% Свои операторы
\DeclareMathOperator{\Div}{{div}}
\DeclareMathOperator{\Int}{{Int}}


%%% Оформление теорем

\theoremstyle{plain}
\newtheorem{proposition}{Утверждение}

\theoremstyle{remark}
\newtheorem{remark}{Замечание}


%%% Пояснение к меткам
% eq	-- equation
% cond	-- condition
% char	-- characteristic
% sch	-- scheme
% est	-- estimation
% exp	-- experiment
% fig	-- figure
% tab	-- table
% sec	-- section


%%% Описание препринта
\newcommand{\PreprintTitle}{
	Применение метода конечных объемов в модели развития канала электрического пробоя типа <<диффузной границы>>
}
\newcommand{\PreprintTitleEnglish}{
	Application of finite volume method in a diffuse interface model of electrical breakdown process
}
\newcommand{\PreprintAuthors}{
	А.С.~Пономарев, Е.Б.~Савенков, Е.В.~Зипунова
}
\newcommand{\PreprintAuthorsEnglish}{
	A.S.~Ponomarev, E.B.~Savenkov, E.V.~Zipunova
}


%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

\begin{document}

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\begin{titlepage}

\begin{center}
	РОССИЙСКАЯ АКАДЕМИЯ НАУК \\
	ОРДЕНА ЛЕНИНА \\
	ИНСТИТУТ ПРИКЛАДНОЙ МАТЕМАТИКИ \\
	имени М. В. КЕЛДЫША \\

	\vspace*{60mm}
	\Large{\PreprintAuthors} \\
	\vspace*{20mm}
	\textbf{\large \PreprintTitle} \\
	\vspace*{110mm}
	\Large{Москва, 2024}
	\vspace*{-50mm}
\end{center}

\end{titlepage}
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

\setcounter{page}{2}

\thispagestyle{empty}

\noindent \emph{\PreprintAuthors}, \PreprintTitle \\[3mm]
\textbf{Аннотация} \\
{
	\small
	В настоящей работе исследуется применение метода конечных объемов при отыскании стационарных решений в модели типа диффузной границы, описывающей развитие канала пробоя в твердом диэлектрике. Задача решается в трех различных случаях: плоском, цилиндрическом и сферическом. При построении разностной схемы особое внимание уделено заданию граничных условий на внутренней границе области моделирования, где решение системы уравнений может иметь особенность. \\[3mm]
	\textbf{Ключевые слова:} модель типа диффузной границы, фазовое поле, метод конечных объемов, электрический пробой. \\[5mm]
}
\begin{otherlanguage}{english}
\emph{\PreprintAuthorsEnglish}, \PreprintTitleEnglish \\[3mm]
\textbf{Abstract} \\
{
	\small
	The aim of the present work is to study qualitative characteristics and to perform a computational analysis of a diffuse interface model describing electrical breakdown process in a solid dielectric. Equilibrium solutions of the system are analysed. Conditions of small perturbations to cause development of a breakdown chanel are found. A differential scheme for the problem is constructed and investigated, an informative estimate of its stability is given. The obtained theoretical results are validated by a computer simulation. \\[3mm]
	\textbf{Key words and phrases:} diffuse interface model, phase field, stability, electrical breakdown. \\[5mm]
}
\end{otherlanguage}

\clearpage

\input{sources/introduction}

\input{sources/generalized_model}

\input{sources/conclusion}

\clearpage
\printbibliography

\clearpage
\tableofcontents

\end{document}

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%