%!TEX root = ../main.tex

\clearpage
\section*{ВВЕДЕНИЕ}
\addcontentsline{toc}{section}{ВВЕДЕНИЕ}

Электрический пробой~-- это явление резкого возрастания тока в диэлектрике при приложении электрического напряжения выше некоторого критического значения. Механизм разрушения диэлектрика под действием электрического поля сложен и многообразен: оно может иметь различные причины, характер развития, сопутствующие физические процессы \cite{vorobiev_dielectric_physics}. В настоящей работе рассматривается случай твердого диэлектрика.

В силу сложности явления не удается найти математическую модель, чтобы описать его непосредственно, поэтому делается попытка построить приближенную модель, адекватно отражающую явление. Для этого научным коллективом был избран метод диффузной границы; модель развития канала электрического пробоя типа диффузной границы предложена в статье \cite{pitike_dielectric_breakdown}.

Модели типа диффузной границы в настоящее время составляют целый класс подходов для решения прикладных задач гидродинамики \cite{lamorgese_flow_modeling, kim_fluid_flows, xu_hydrodynamics}, механики деформируемого тела и теории трещин \cite{ambati_fracture}, материаловедения \cite{provatas_materials}, солидификации и теории фазовых переходов \cite{boettinger_solidification, cartalade_phase_separation, gransaly_solidification}, описания кристаллических структур \cite{emmerich_crystal, asadi_crystal, provatas_crystal}. В частности, предложенная в статье \cite{pitike_dielectric_breakdown} модель получена обобщением подобной модели распространения плоской трещины в упругой среде.

Упомянутая модель исследовалась научным коллективом с разных сторон, что изложено в ряде статей. В оригинальной работе \cite{pitike_dielectric_breakdown} модель сформулирована для двух первичных переменных~-- фазового поля $\phi$ и электрического потенциала $\Phi$. В статье~\cite{zipunova_computational} рассматривается также третья переменная~-- пространственная плотность $\rho$ электрического заряда; именно в такой форме модель будет исследована в настоящей работе. Статья \cite{zipunova_conservative} посвящена еще более развитой модели с учетом температуры $\theta$, статья~\cite{zipunova_thermomechanical}~-- к тому же с учетом плотности и скорости подвижной среды. В работе \cite{ponomarev_stability} произведен анализ устойчивости положений равновесия модели в упрощенной, одномерной, постановке и дано содержательное условие устойчивости явной разностной схемы для задачи. В работах \cite{zipunova_higher_codimension, ponomarev_generalization} исследуется корректность описания фазовым полем одномерного объекта канала пробоя в трехмерном пространстве; предлагается обобщение модели для существования решений у ряда модельных краевых задач.

Кратко перечислим основные положения метода диффузной границы в применении к задаче развития канала электрического пробоя. Еще раз отметим, что модель феноменологическая: без рассмотрения причин образования пробоя на микроуровне строятся уравнения, описывающие эволюцию состояния среды, согласующиеся с базовыми законами физики. Вещество в системе находится в разных состояниях~-- фазах,~-- то есть не однородно, причем части вещества в одном состоянии образуют некоторые однородные области. С точки зрения физики <<раздел>> фаз имеет пренебрежимо малую толщину, его можно считать плоской поверхностью. Однако в моделях типа диффузной границы принимается, что распределение фаз в пространстве задано гладкой функцией~$\phi$, называемой фазовым полем: внутри каждой области однородности значение $\phi$ близко к постоянному, а на разделяющем слое (<<диффузной границе>>) меняется пусть и быстро, но непрерывно. В рассматриваемой модели вещество имеет две различные фазы: <<неповрежденное>>~-- $\phi \approx 1$~-- и <<полностью разрушенное>> (то есть относящееся к~каналу пробоя)~-- $\phi \approx 0$. Характерная толщина раздела фаз определяется параметрами модели. На разрушение среды, то есть на постепенный переход вещества от состояния $\phi \approx 1$ к состоянию $\phi \approx 0$, тратится энергия электрического поля.

Цель настоящей работы~-- предложить решение ряда вопросов, возникших у научного коллектива за время использования модели.

В разделе \ref{sec:mathematical_model} формулируется математическая модель: вводятся уравнения электрического поля, динамики фазового поля $\phi$ и плотности свободных зарядов $\rho$, а также выражения для внутренней и свободной энергии. Далее автором проделывается вывод балансовых соотношений для двух функционалов энергии системы; приводится несколько вариантов постановки граничных условий в модели, с учетом соотношений для энергии обсуждаются свойства системы в этих постановках.

В разделе \ref{sec:equilibrium_stability} проводится анализ устойчивости положений равновесия системы вида $\phi \equiv C$ в различных постановках задачи, несколько обобщающий результаты работы~\cite{ponomarev_stability} автора.

В разделе \ref{ssec:boundary_problems} исследуется определенное обобщение модели с точки зрения существования решений у ряда модельных краевых задач. Мотивация обобщения состоит в~том, что включения разрушенной фазы, описываемые фазовым полем в задаче развития электрического пробоя, имеют характерную размерность не два (подобно плоской трещине), а один (линия канала). За основу взята статья \cite{zipunova_higher_codimension}; изложенный материал следует работе \cite{ponomarev_generalization} автора.

Раздел \ref{sec:difference_scheme} посвящен исследованию явной разностной схемы для задачи в упрощенной, одномерной по пространству, постановке. Выводятся два условия устойчивости схемы при различных типах граничных условий задачи. Условия получены применением спектрального признака устойчивости схемы; при выводе проделывается определенный анализ определяющих соотношений модели, то есть зависимостей свойств среды от~фазового поля $\phi$. Раздел значительно расширяет предшествующие результаты автора из~работы \cite{ponomarev_stability}.

В разделе \ref{sec:adaptation} исследуются три различных метода адаптации расчетного шага по~времени в модели, один из которых предложен автором настоящей работы. Приводится теоретическое обоснование методов; затем их работа проверяется в ходе вычислительного эксперимента в программе для одномерного случая задачи, результаты методов сравниваются между собой.

Наконец, раздел \ref{sec:complete_program} описывает внедрение автором адаптации шага по времени в~разрабатываемую научным коллективом программу для моделирования задачи в полной, трехмерной, постановке. Приводится схема вычислений, используемая в программе, и формулы выбранного метода адаптации шага. Далее описываются и обсуждаются результаты двух расчетов программы в модельных постановках задачи; расчеты представляют интерес с точки зрения проверки как работы адаптации шага, так и корректности программы в целом.

Автор выражает благодарность Зипуновой Елизавете Вячеславовне, выступившей в его исследовательской работе в роли научного консультанта.