%!TEX root = ../main.tex

\section{Суть проблемы}

Как говорилось ранее, исследуемая модель канала электрического пробоя, предложенная в работе \cite{pitike_dielectric_breakdown}, создана на основе подобных моделей из теории трещин. Учитывая это, ознакомимся с анализом системы уравнений \eqref{eq:Phi}, \eqref{eq:phi} в следующем характеристическом случае.

Пусть $\Phi \equiv 0$, что соответствует нулевому электрическому напряжению в системе; тогда уравнение \eqref{eq:Phi} выполнено тождественно. В уравнении \eqref{eq:phi} первое слагаемое тождественно равно нулю, так как $\nabla \Phi \equiv 0$. В дальнейшем будем искать стационарное во времени распределение фазового поля, так что $\phi'_t \equiv 0$. В таком случае задача сводится к следующему уравнению на фазовое поле $\phi$:
\begin{equation}
    \cfrac{2}{l^2} f'(\phi) + \triangle \phi = 0 \tpoint
    \label{eq:stationary}
\end{equation}

Пусть задача решается в замкнутой области $\clOmega = [0, +\infty)_x \times I_y \times J_z$, где $I$ и $J$ -- некоторые отрезки. Пусть $\epsilon_0(\vx) = \epsilon_0(x)$, то есть диэлектрическая проницаемость неповрежденной среды зависит только от $x$. Будем искать стационарное решение следующей краевой задачи: $\phi|_{x = 0} = 0, \; \phi \to 1$ при $x \to +\infty$, а также $\partflvn{\phi} = 0$ на <<гранях>> области $\clOmega$, перпендикулярных осям $y$ и $z$. Второе условие интуитивно означает <<однородность>> системы по $y$ и $z$; символом $\partflvn{}$ обозначена производная по вектору нормали $\vn$ к границе $\clOmega$. Учитывая описанные краевые условия, будем искать решение уравнения \eqref{eq:stationary}, имеющее $\phi(\vx) = \phi(x)$, то есть полагая, что $\phi$ зависит только от пространственной переменной $x$.

С учетом описанных допущений уравнение \eqref{eq:stationary} принимает вид
$$\cfrac{\partial^2 \phi}{\partial x^2} = -\cfrac{2}{l^2} f'(\phi) \tpoint$$
Домножим обе части уравнения на $\phi'_x$. Учитывая, что $f'_\phi \phi'_x = f'_x$ и $2 \phi'_x \phi''_{xx} = [(\phi'_x)^2]'_x$, проинтегрируем уравнение. При $x \to +\infty$ согласно граничному условию $\phi \to 1$; естественно также считать, что при этом $\phi'_x \to 0$. С учетом этого получим:
\begin{equation}
    \cfrac{\partial \phi}{\partial x} = \cfrac{2}{l} \sqrt{1 - f(\phi)} \tpoint
    \label{eq:stationary_rectangular}
\end{equation}
Итак, мы перешли к обыкновенной задаче Коши с уравнением \eqref{eq:stationary_rectangular} и условием $\phi(0) = 0$, решение которой существует и единственно.

Рассмотренный случай системы имеет следующий смысл: найдено распределение фазового поля в полупространстве сбоку от проводящей пластины (состоящей из полностью разрушенного вещества). Этот случай был ранее назван характеристическим, так как показывает влияние на систему параметра $l$: видно, что $l$ в уравнении~\eqref{eq:stationary_rectangular} есть коэффициент <<растяжения>> решения вдоль оси $x$. Можно показать \cite{zipunova_higher_codimension}, что при $x > l$ решение рассматриваемой задачи Коши $\phi \approx 1$. Другими словами, ее решение есть распределение фазового поля, локализованное на отрезке $[0, l]$.

Подобный анализ вполне подходит для задачи из теории трещин (вместо проводящей пластины была бы плоская трещина). Однако характерный канал пробоя -- объект не двумерный, а одномерный. Проверим, можно ли провести аналогичное рассуждение не для пластины, а для тонкого прямого проводника.

Как и ранее, электрическое напряжение нулевое -- $\Phi \equiv 0$. Рассмотрим уравнение \eqref{eq:stationary} в области $\clOmega = \Real_x \times \Real_y \times J_z$, где $J$ -- некоторый отрезок. Аналогично будем искать решение следующей краевой задачи: $\phi|_{x, y = 0} = 0, \; \phi \to 1$ при $r = \sqrt{x^2 + y^2} \to +\infty$, а также $\partflvn{\phi} = 0$ на <<гранях>> области $\clOmega$, перпендикулярных оси $z$.

Удобно перейти в цилиндрическую систему координат: $x, y, z \mapsto r, \theta, z$. Граничные условия однородны по $\theta$ и $z$, поэтому естественно искать решение, зависящее только от $r$. Так как $\phi(\vx) = \phi(r)$, выражение для лапласиана $\phi$ в цилиндрических координатах принимает вид
$$\triangle \phi = \cfrac{1}{r} \cfrac{\partial}{\partial r} \left( r \cfrac{\partial \phi}{\partial r} \right) = \cfrac{1}{r} \cfrac{\partial \phi}{\partial r} + \cfrac{\partial ^2 \phi}{\partial r^2} \tpoint$$
С учетом этого уравнение \eqref{eq:stationary} преобразуется в
\begin{equation}
    \cfrac{2}{l^2} f'(\phi) + \cfrac{1}{r} \cfrac{\partial \phi}{\partial r} + \cfrac{\partial ^2 \phi}{\partial r^2} = 0 \tpoint
    \label{eq:stationary_cylindrical}
\end{equation}

Подобное рассуждение проделано в работе \cite{zipunova_higher_codimension}; за ним следует анализ уравнения~\eqref{eq:stationary_cylindrical}. На основании теоретических результатов из работы \cite{cirstea_elliptic_equations} заключается, что поставленная краевая задача некорректна и решения не имеет. Даже на уровне интуиции постановка задачи выглядит необычно: условие $\phi|_{x, y = 0} = 0$ задано не на двумерной, а на одномерной <<внутренней>> границе области $\Omega$.

Возникает желание формально изменить модель так, чтобы описанная краевая задача имела решение. При моделировании канал пробоя невозможно явно представить сегментом линии, за исключением тривиальных случаев, -- однако естественно считать его <<нитевидной>> областью соответствующей формы, радиус которой может стремиться к нулю. Распределение фазового поля вблизи канала пробоя в таком случае должно приближаться к решению рассмотренной краевой задачи.