\documentclass[a4paper,12pt]{article}

%%% Поля
\usepackage[
	left=3cm,
	right=1.5cm,
	top=2cm,
	bottom=2cm,
	bindingoffset=0cm
]{geometry}

%%% Работа с русским языком
\usepackage{cmap}						% поиск в PDF
\usepackage{mathtext}					% русские буквы в формулах
\usepackage[T2A]{fontenc}				% кодировка
\usepackage[utf8]{inputenc}				% кодировка исходного текста
\usepackage[english,russian]{babel}		% локализация и переносы
\usepackage{indentfirst}
\frenchspacing

%%% Дополнительная работа с математикой
\usepackage{amsmath,amsfonts,amssymb,amsthm,mathtools}  % AMS

%%% Текст в колонки
\usepackage{multicol}

%%% Списки
\usepackage{enumitem}
\setlist{nosep, leftmargin=*}
\renewcommand{\labelenumi}{\arabic*)}

%%% Системы уравнений
\usepackage{cases}

%%% Рисунки
\usepackage{graphicx}
\usepackage{float}

%%% Точка в подписях к рисункам
\usepackage[labelsep=period]{caption}

%%% Список литературы
\bibliographystyle{bibliography_style/gost-numeric.bbx}
\usepackage[
	natbib = true,
	style = gost-numeric,
	sorting = none,
	backend = biber,
	language = autobib,
	autolang = other
]{biblatex}
\addbibresource{references.bib}

%%% Исправление символа номера при использовании gost-numeric.bbx
\usepackage{textcomp}
\DefineBibliographyStrings{russian}{number={\textnumero}}

%%% Гиперссылки
\usepackage[pdftex,unicode]{hyperref}

%%% Перенос знаков в формулах (по Львовскому)
\newcommand*{\hm}[1]{#1\nobreak\discretionary{}{\hbox{$\mathsurround=0pt #1$}}{}}

%%% Для настроек аннотации
\usepackage{abstract}


%%% Свои команды

\newcommand*{\No}{\textnumero}

\newcommand{\vect}[1]{\boldsymbol{#1}}
\newcommand{\vx}{{\vect{x}}}
\newcommand{\vn}{{\vect{n}}}

\newcommand{\half}{\cfrac{1}{2}}

\newcommand{\partt}[1]{\cfrac{\partial #1}{\partial t}}
\newcommand{\partx}[1]{\cfrac{\partial #1}{\partial x}}
\newcommand{\partxx}[1]{\cfrac{\partial^2 #1}{\partial x^2}}
\newcommand{\partvn}[1]{\cfrac{\partial #1}{\partial \vn}}

\newcommand{\partflt}[1]{\partial #1 / \partial t}
\newcommand{\partflx}[1]{\partial #1 / \partial x}
\newcommand{\partflxx}[1]{\partial^2 #1 / \partial x^2}
\newcommand{\partflvn}[1]{\partial #1 / \partial \vn}

\newcommand{\difftau}[1]{\cfrac{{#1}_j^{k + 1} - {#1}_j^k}{\tau}}
\newcommand{\diffhh}[1]{\cfrac{{#1}_{j + 1}^k - 2 {#1}_j^k + {#1}_{j - 1}^k}{h^2}}

\newcommand{\scalsq}[1]{\left( \nabla #1, \nabla #1 \right)}

\newcommand{\Natural}{{\mathbb{N}}}
\newcommand{\Real}{{\mathbb{R}}}
\newcommand{\bigO}{{\mathcal{O}}}
\newcommand{\clOmega}{{\overline{\Omega}}}

\newcommand{\norm}[1]{\| \, #1 \, \|}
\newcommand{\enorm}{{\| \cdot \|}}

\newcommand{\tpoint}{{\text{.}}}
\newcommand{\tcomma}{{\text{,}}}
\newcommand{\tsemicolon}{{\text{;}}}

\newcommand{\forcehyphenation}{-\linebreak}


%%% Свои операторы
\DeclareMathOperator{\Div}{{div}}


%%% Оформление теорем

\theoremstyle{plain}
\newtheorem{theorem}{Теорема}
\newtheorem{proposition}{Утверждение}

\theoremstyle{remark}
\newtheorem{remark}{Замечание}


%%% Пояснение к меткам
% eq	-- equation
% cond	-- condition
% char	-- characteristic
% sch	-- scheme
% est	-- estimation
% exp	-- experiment
% fig	-- figure
% tab	-- table
% sec	-- section


%%% Описание статьи
\newcommand{\ArticleTitle}{
	Устойчивость стационарных решений в модели развития канала электрического пробоя типа <<диффузной границы>>
}
\newcommand{\ArticleTitleEnglish}{
	Stability of stationary solutions of a diffuse interface model for the electrical breakdown process
}
\newcommand{\ArticleAuthors}{
	А.~С.~Пономарев\textsuperscript{1}, Е.~В.~Зипунова\textsuperscript{1}, Е.~Б.~Савенков\textsuperscript{1}
}
\newcommand{\ArticleAuthorsEnglish}{
	A.~S.~Ponomarev\textsuperscript{1}, E.~V.~Zipunova\textsuperscript{1}, E.~B.~Savenkov\textsuperscript{1}
}
\newcommand{\ArticleInstitutes}{
	\textsuperscript{1}Институт прикладной математики им. М. В. Келдыша РАН, Москва, Россия
}
\newcommand{\ArticleInstitutesEnglish}{
	\textsuperscript{1}Keldysh Institute of Applied Mathematics, Moscow, Russia
}

\title{
	\ArticleTitle
}
\author{
	\ArticleAuthors \\[3mm]
	{\normalsize \ArticleInstitutes}
}
\date{\vspace{-0.8cm}}


%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

\begin{document}

\maketitle

\renewcommand{\abstractname}{}
\renewcommand{\absnamepos}{empty}
\begin{abstract}
{
	\noindent Цель настоящей работы -- исследование качественных характеристик и численный анализ модели типа диффузной границы, описывающей развитие канала электрического пробоя в твердом диэлектрике. Проведен анализ устойчивости положений равновесия системы; установлены условия развития канала пробоя из малых возмущений неповрежденной среды. Построена и изучена разностная схема для задачи, дана содержательная оценка ее устойчивости. Полученные теоретические результаты подтверждены моделированием на компьютере. \\[3mm]
	Ключевые слова: модель типа диффузной границы, фазовое поле, устойчивость, электрический пробой. \\[5mm]
}
\begin{otherlanguage}{english}
	\ArticleTitleEnglish \\[3mm]
	\ArticleAuthorsEnglish \\[3mm]
	\ArticleInstitutesEnglish \\[3mm]
	The aim of the present work is to study qualitative characteristics and to perform a numerical analysis of a diffuse interface model describing the development of an electrical breakdown channel in a solid dielectric. Stability of the system equilibrium positions is analysed. Conditions for the breakdown channel development from small perturbations of the intact medium are found. A differential scheme for the problem is constructed and investigated, an informative estimate of its stability is given. The obtained theoretical results are validated by a computer simulation. \\[3mm]
	Key words and phrases: diffuse interface model, phase field, stability, electrical breakdown.
\end{otherlanguage}
\end{abstract}


\input{sources/introduction}

\input{sources/problem_and_model}

\input{sources/theoretical_analysis}

\input{sources/differential_scheme}

\input{sources/computational_analysis}

\input{sources/conclusion}

\printbibliography

\end{document}

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%